\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian,english]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{hyperref}

\geometry{
    top=3cm,
    bottom=3cm,
    left=3cm,
    right=3cm
}

\setstretch{1.2}

\begin{document}

%========================
% PRIMA PAGINA
%========================
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vspace*{1cm}

        {\Large \textbf{UNIVERSIT\`A DI TRENTO}}\\[0.4cm]
        {\large Dipartimento di Ingegneria e Scienza dell'Informazione}\\[1.5cm]

        {\large Corso di Laurea in Informatica}\\[2cm]

        {\large \textbf{Tesi di Laurea}}\\[1.8cm]

        {\Huge \textbf{Quantum Annealing Learning Search}}\\[0.4cm]
        {\Large per la risoluzione di problemi QUBO}\\[0.8cm]

        {\large
        Studio teorico e implementativo dell'algoritmo QALS
        }\\[2.5cm]

        \begin{flushleft}
            \textbf{Relatore:}\\
            Prof.\ Nome Cognome\\[1cm]

            \textbf{Laureando:}\\
            Tuo Nome Cognome\\
            Matricola: 123456
        \end{flushleft}

        \vfill

        {\large Anno Accademico 2025/2026}
    \end{center}
\end{titlepage}

%========================
% SECONDA PAGINA (RETRO FRONTESPIZIO)
%========================
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
    \textit{A chi mi ha supportato durante questo percorso.}
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage

%========================
% ABSTRACT
%========================
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Questa tesi analizza l'algoritmo \emph{Quantum Annealing Learning Search} (QALS),
proposto come strategia ibrida quantum-classical per la risoluzione di problemi
di ottimizzazione quadratica binaria non vincolata (QUBO).
L'obiettivo del lavoro \`e comprendere il funzionamento teorico dell'approccio,
studiare il ruolo del \emph{tabu matrix}, della permutazione delle variabili e
dell'interazione con il quantum annealer, e approfondire le principali scelte
implementative presenti nella letteratura.

La tesi parte dall'introduzione al modello QUBO e al quantum annealing, con
particolare attenzione all'architettura D-Wave e ai limiti imposti dalla topologia
hardware. Successivamente viene presentato QALS come metodo capace di affrontare
problemi che non possono essere direttamente mappati sull'architettura del dispositivo,
attraverso un processo iterativo di apprendimento della codifica del problema e
di penalizzazione delle soluzioni gi\`a esplorate.

Infine, vengono discusse le implementazioni esistenti dell'algoritmo e i risultati
sperimentali riportati in letteratura, evidenziando punti di forza, limiti pratici
e possibili sviluppi futuri.

\clearpage

%========================
% RINGRAZIAMENTI
%========================
\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}

Desidero ringraziare il mio relatore per il supporto, la disponibilit\`a e i consigli
forniti durante lo sviluppo di questo lavoro.

Un ringraziamento speciale va alla mia famiglia e alle persone a me vicine, che mi
hanno sostenuto nel corso di tutto il percorso universitario.

Ringrazio inoltre i colleghi e gli amici con cui ho condiviso studio, dubbi e momenti
difficili, contribuendo a rendere questo percorso pi\`u leggero e significativo.

\clearpage

%========================
% INDICE
%========================
\tableofcontents
\clearpage

%========================
% CAPITOLI
%========================
\chapter{Introduzione}
Testo...

\chapter{Background teorico}
Testo...

\chapter{Quantum Annealing Learning Search}
Testo...

\chapter{Implementazione e analisi}
Testo...

\chapter{Conclusioni}
Testo...

%========================
% BIBLIOGRAFIA
%========================
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{pastorello2019}
D. Pastorello, E. Blanzieri,
\textit{Quantum annealing learning search for solving QUBO problems},
Quantum Information Processing, 2019.

\bibitem{bonomi2022}
A. Bonomi, T. De Min, E. Zardini, E. Blanzieri, V. Cavecchia, D. Pastorello,
\textit{Quantum Annealing Learning Search Implementations},
Quantum Information and Computation, 2022.

\end{thebibliography}

%========================
% ULTIMA PAGINA
%========================
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
    \textit{Fine}
\end{center}
\vspace*{\fill}

\end{document}V